\chapter{常见妇产科疾病的药物治疗}

\section{先兆流产}

\subsection{定义}

指妊娠28周前，先出现少量阴道流血，继之常出现阵发性下腹痛或腰背痛，妇科检查宫颈口未开。胎膜未破，妊娠产物未排出，子宫大小与停经周数相符，妊娠有希望继续者。经休息及治疗后，若流血停止及下腹痛消失，妊娠可以继续；若阴道流血量增多或下腹痛加剧，可发展为难免流产。

难免流产是指流产已不可避免，由先兆流产发展而来。此时阴道流血量增多，阵发性下腹痛加重或出现阴道流液（胎膜破裂）。妇科检查宫颈颈口已扩张，有时可见胚胎组织或胎囊堵塞于宫颈口内，子宫大小与停经周数相符或略小。

\subsection{治疗}

先兆流产应卧床休息，禁忌性生活，阴道检查操作应轻柔，必要时给予对胎儿危害小的镇静剂。黄体酮每日肌注20mg，对黄体功能不足的患者具有保胎效果。或者口服地屈孕酮片首剂40mg，随后每8h服地屈孕酮片10mg至症状消失。其次，维生素E及小剂量甲状腺粉（适用于甲状腺功能低下患者）也可应用。此外，对先兆流产患者的心理治疗也很重要，要使其情绪安定，增强信心。经治疗两周，症状不见缓解或反而加重者，提示可能胚胎发育异常，进行B型超声检查及HCG测定，决定胚胎状况，给以相应处理，包括终止妊娠。

\section{滴虫性阴道炎}

\subsection{定义}

滴虫性阴道炎是由阴道毛滴虫感染引起的阴道炎症。可由性交直接传染，也可经浴池、盆具、游泳池、衣物及污染的器械等间接传播。常于月经前后发作。滴虫性阴道炎患者的阴道pH值升高，一般在5.0～6.5。

\subsection{临床表现和诊断}

（1）白带增多，呈黄白稀薄脓性液体，常呈泡沫状。

（2）外阴瘙痒、灼热感、疼痛、性交痛。

（3）感染尿道时，可有尿频、尿痛甚至血尿。

（4）妇科检查：阴道及宫颈阴道部黏膜红肿，常有散在红色斑点或呈草莓状，后穹窿有多量黄白色、黄绿色脓性泡沫状分泌物。

\subsection{治疗}

（1）甲硝唑2g，每日1次口服；或甲硝唑500mg，每日2次，连服7d。

（2）甲硝唑2g，每日1次，连服3～5d。

（3）甲硝唑阴道泡腾片200mg，每晚1次，连用7～10d。

（4）0.75％甲硝唑凝胶，每次5g，每日2次，连用7d。

口服给药的治愈率为90％～95％，局部用药前，应用具有消毒作用的液体或降低阴道pH值的液体冲洗阴道1次，可减少阴道恶臭分泌物，利于药物吸收并减轻瘙痒症状。治疗结束后，于下次月经干净后复查分泌物，经3次月经后复查滴虫均为阴性者方称为治愈。

\section{外阴阴道假丝酵母菌病}

\subsection{定义}

外阴阴道假丝酵母菌病是常见的外阴阴道炎症，80％～90％的病原体为白假丝酵母菌，10％～20％为光滑假丝酵母菌、近平滑假丝酵母菌、热带假丝酵母菌等其他假丝酵母菌。

\subsection{流行病学资料}

白假丝酵母菌为条件致病菌，10％～20％的非孕妇女及30％的孕妇阴道中有此菌寄生，但并不引起症状。有假丝酵母菌感染的阴道pH值多在4～4.7，通常小于4.5。

\subsection{病因}

常见的发病诱因有妊娠、糖尿病、大量应用免疫制剂及广谱抗生素、胃肠道假丝酵母菌、穿紧身化纤内裤及肥胖，部分患者无并发诱因。外阴阴道假丝酵母菌病主要为内源性感染，部分患者可通过性交直接传染或通过接触感染的衣物间接传染。

\subsection{临床表现}

（1）外阴瘙痒，外阴、阴道灼痛、还可伴有尿频、尿痛及性交痛。

（2）阴道分泌物增多，呈白色豆渣样或凝乳样。

（3）妇科检查：外阴局部充血，肿胀，小阴唇内侧及阴道黏膜表面附有白色块状物或被凝乳状物覆盖，擦除后露出红肿的阴道黏膜面。

\subsection{诊断}

（1）涂片法：找芽孢和假菌丝。有假菌丝时才可报告为“阳性”。

（2）若有症状而多次悬滴法检查为阴性可能是顽固病例，为确诊是否为非白假丝酵母菌感染，有条件的可采用培养法及药敏试验，以了解菌株类型，并根据药敏结果选择药物。

（3）对反复发作的顽固病例，可检测血糖浓度，糖尿病除外。

\subsection{治疗}
\paragraph{治疗原则}

消除诱因，根据患者情况选择局部或者全身应用抗真菌药物。

外阴阴道假丝酵母菌病可通过性交传染，治疗期间应避免性生活或采用阴茎套。对反复复发者，可检查性伴侣有无假丝酵母菌龟头炎，必要时对性伴侣同时进行治疗。避免厕所、盆具、毛巾、浴室交叉感染。
\paragraph{消除诱因}

若患有糖尿病应给予积极治疗，及时停用广谱抗生素、雌激素及皮质类固醇激素。
\paragraph{一般处理}

重者可用3％硼酸水溶液冲洗阴道1次，减少阴道分泌物或外阴瘙痒；也可选择硝酸咪康唑软膏、3％克霉唑软膏等涂抹外阴。
\paragraph{ 抗真菌药物}

（1）氟康唑150mg，顿服。

（2）伊曲康唑口服200mg，每日1次，3～5d或口服200mg，每日2次，1d。

（3）咪康唑栓剂阴道给药，200mg，每晚1次，7d或400mg，每晚1次，3d。

（4）克霉唑栓剂阴道给药，100mg，每日1次，7d或100mg，每日2次，3d或500mg，每日1次。

\section{细菌性阴道病}

\subsection{定义}

细菌性阴道病为阴道内正常菌群失调所致的一种混合感染。

\subsection{病因}

正常阴道内以产生过氧化氢的乳杆菌占优势。细菌性阴道病时，阴道内产生过氧化氢的乳杆菌减少而其他细菌大量繁殖，主要有加德纳菌、动弯杆菌、普雷沃菌、紫单胞菌、类杆菌、消化链球菌等厌氧菌及人型支原体，其中以厌氧菌居多，厌氧菌数量可增加100～1000倍。厌氧菌繁殖的同时可产生胺类物质，使阴道分泌物增多并有腥臭味。

\subsection{临床表现}

（1）阴道分泌物增多，有鱼腥臭味，性交后加重。

（2）轻度外阴瘙痒或烧灼感。

（3）妇科检查：阴道内见均质分泌物，稀薄，常黏附于阴道壁，但黏度很低，用拭子易从阴道壁擦去，而阴道黏膜无充血或水肿的炎症表现。

（4）辅助检查：阴道分泌物pH值＞4.5；胺试验阳性；阴道分泌物镜检查找线索细胞。

\subsection{诊断}

下列4项中有3项阳性，即可临床诊断为细菌性阴道病。

（1）均质、稀薄、白色的阴道分泌物。

（2）阴道pH值＞4.5。

（3）胺臭味试验阳性。

（4）线索细胞阳性（必备项目）：有条件的可参考革兰染色Nugent诊断标准。

\subsection{治疗}

（1）甲硝唑口服500mg，每日2次，7d；或甲硝唑口服2g，每日1次。

（2）克林霉素口服300mg，每日2次，7d。

（3）2％克林霉素软膏阴道涂布，每次5g，每晚1次，连用7d。

（4）0.75％甲硝唑软膏（胶），每次5g，每日2次，共7d。

\section{妊娠高血压疾病}

\subsection{定义}

妊娠高血压为收缩压≥140mmHg和（或）舒张压≥90mmHg（2次测量），并根据血压分为轻度高血压（140～150mmHg/90～109mmHg）和重度高血压（≥160mmHg/110mmHg）。妊娠高血压包括以下几种情况：妊娠前已患高血压、单纯妊娠期高血压、妊娠前高血压合并妊娠期高血压并伴有蛋白尿、未分类的妊娠高血压。

妊娠期高血压为妊娠导致的高血压合并或不合并蛋白尿，约占妊娠高血压的6％～7％。妊娠期高血压多见于妊娠20周以后，多数于产后42d缓解，主要以器官灌注不良为特点。

如果临床合并明显蛋白尿（≥0.3g/d或尿蛋白肌酐比值≥30mg/mmol）则称为先兆子痫（轻度子痫前期），发生比例为5％～7％，但在妊娠前就有高血压的孕妇中可以高达25％。血压和尿蛋白持续升高，发生母体脏器功能不全或胎儿并发症，称为重度子痫前期。如果在此基础上发生不能用其他原因解释的抽搐，称为子痫。硫酸镁是治疗子痫的一线药物。

\subsection{诊断}

测量血压前被测者至少安静休息5min。测量取坐位或卧位，注意肢体放松，袖带大小合适。通常测量右上肢血压，袖带应与心脏处于同一水平。妊娠期高血压定义为同一手臂至少2次测量的收缩压≥140mmHg和（或）舒张压≥90mmHg。若血压较基础血压升高30mmHg/15mmHg，但低于140mmHg/90mmHg时，不作为诊断依据，但须严密观察。对首次发现血压升高者，应间隔4h或以上复测血压，如2次测量均为收缩压≥140mmHg和（或）舒张压≥90mmHg，诊断为高血压。对于收缩压≥160mmHg和（或）舒张压≥110mmHg的严重高血压患者，应密切监测血压。

\subsection{治疗}

何时开始药物治疗争议较多，目前建议血压收缩压为140～150mmHg和（或）舒张压为90～95mmHg，同时不伴靶器官损害的妊娠高血压，可以先行非药物治疗（见表\ref{tab22-1}），同时密切监测血压水平。非药物治疗包括左侧卧位、低钠饮食及补充钙质。

\begin{longtable}[]{p{4cm}llp{6cm}}
    \caption{妊娠高血压疾病应用药物}
    \label{tab22-1}\\
\toprule
药物 & FDA药物级别 & 是否通过胎盘 & 不良反应\tabularnewline
\midrule
\endhead
阿司匹林（75～100mg/d） & B & 是 & 未见到致畸作用\tabularnewline
甲基多巴 & B & 是 & 新生儿轻微低血压\tabularnewline
硝苯地平 & C & 是 &
抑制分娩，与硫酸镁合用易导致孕妇低血压，胎儿缺氧\tabularnewline
拉贝洛尔 & C & 是 &
妊娠中晚期使用致胎儿宫内发育迟缓，分娩前使用致新生儿心动过缓和低血压\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{拉贝洛尔}

为α、β肾上腺素能受体阻滞剂。用法：50～150mg口服，每日3～4次。静脉注射：初始剂量20mg，10min后如未有效降压则剂量加倍，最大单次剂量80mg，直至血压被控制，每日最大总剂量220mg。静脉滴注：50～100mg中加入5％葡萄糖溶液250～500mL，根据血压调整滴速；血压稳定后改口服。

\subsubsection{硝苯地平}

为二氢吡啶类钙离子通道阻滞剂。用法：5～10mg口服，每日3或4次，24h总量不超过60mg。紧急时舌下含服10mg，起效快，但不推荐常规使用。

\subsubsection{甲基多巴}

为中枢性肾上腺素能神经阻滞剂。用法：250mg口服，每日3次，以后根据病情酌情增减，最高不超过每日2g。

\subsubsection{硝普钠}

强效血管扩张剂。用法：50mg加入5％葡萄糖溶液500mL，按每分钟0.5～0.8μg/kg缓慢静脉滴注。孕期仅适用于其他降压药物应用无效的高血压危象孕妇。产前应用不超过4h。

\section{不孕症}

\subsection{定义}

凡婚后未避孕、有正常性生活、同居2年而未曾受孕者，称不孕症。据1989年资料，婚后1年初孕率为87.7％，婚后2年的初孕率为94.6％，婚后未避孕而从未妊娠者称原发性不孕；曾有过妊娠而后未避孕连续2年不孕者称继发不孕。夫妇一方有先天或后天解剖生理方面的缺陷，无法纠正而不能妊娠者称绝对不孕。夫妇一方因某种因素阻碍受孕，导致暂时不孕，一旦得到纠正仍能受孕者称相对不孕。

\subsection{病因及发病机制}

阻碍受孕的因素可能在女方、男方或男女双方。据调查不孕属女性因素约占60％，属男性因素约占30％，属男女双方因素约占10％。

\subsubsection{女性不孕因素}
\paragraph{输卵管因素}

输卵管因素是不孕症最常见因素。输卵管有运送精子、捡拾卵子及将受精卵运进到宫腔的功能。任何影响输卵管功能的因素，如输卵管发育不全（过度细长扭曲、纤毛运动及管壁蠕动功能丧失等），输卵管炎症（淋菌、结核菌等）引起伞端闭锁或输卵管黏膜破坏时输卵管闭塞，均可导致不孕。此外，阑尾炎或产后、术后所引起的继发感染，也可导致输卵管阻塞造成不孕。
\paragraph{卵巢因素}

引起卵巢功能紊乱导致持续不排卵的因素有：卵巢病变，如先天性卵巢发育不全、多囊卵巢综合征、卵巢功能早衰、功能性卵巢肿瘤、卵巢子宫内膜异位囊肿等；下丘脑-垂体-卵巢轴功能紊乱，引起无排卵性月经、闭经等；全身性疾病（重度营养不良、甲状腺功能亢进等）影响卵巢功能导致不排卵。
\paragraph{子宫因素}

子宫先天畸形、子宫黏膜下肌瘤可造成不孕或孕后流产；子宫内膜炎、内膜结核、内膜息肉、宫腔粘连或子宫内膜分泌反应不良等影响受精卵着床。
\paragraph{宫颈因素}

宫颈黏液量和性状与精子能否进入宫腔关系密切。雌激素不足或宫颈管感染时，均会改变黏液性质和量，影响精子活力和进入数量。宫颈息肉、宫颈肌瘤能堵塞宫颈管影响精子穿过，宫颈口狭窄也可造成不孕。
\paragraph{阴道因素}

阴道损伤后形成的粘连瘢痕性狭窄，或先天无阴道、阴道横隔、无孔处女膜，均能影响性交并阻碍精子进入。严重阴道炎症时，大量白细胞消耗精液中存在的能量物质，降低精子活力，缩短其存活时间而影响受孕。

\subsubsection{男性不育因素}

主要是生精障碍与输精障碍。应行外生殖器和精液的检查，明确有无异常。
\paragraph{精液异常}

如无精子或精子数过少，活力减弱，形态异常。影响精子产生的因素有：

（1）先天发育异常：先天性睾丸发育不全不能产生精子；双侧隐睾导致曲细精管萎缩等妨碍精子产生。

（2）全身原因：慢性消耗性疾病，如长期营养不良、慢性中毒（吸烟、酗酒）、精神过度紧张，可能影响精子产生。

（3）局部原因：腮腺炎并发睾丸炎导致睾丸萎缩；睾丸结核破坏睾丸组织；精索静脉曲张有时影响精子质量。
\paragraph{精子运送受阻}

附睾及输精管结核可使输精管阻塞，阻碍精子通过；阳痿、早泄不能使精子进入女性阴道。
\paragraph{免疫因素}

精子、精浆在体内产生对抗自身精子的抗体可造成男性不育，射出的精子发生自身凝集而不能穿过宫颈黏液。
\paragraph{内分泌功能障碍}

男性内分泌受下丘脑-垂体-睾丸轴调节，垂体、甲状腺及肾上腺功能障碍可能影响精子的产生而引起不孕。
\paragraph{性功能异常}

外生殖器发育不良或阳痿致性交困难等。

\subsubsection{男女双方因素}

（1）缺乏性生活的基本知识。

（2）男女双方盼孕心切造成的精神过度紧张。

（3）免疫因素：近年来对免疫因素的研究，认为有两种免疫情况影响受孕。①
同种免疫：精子、精浆或受精卵是抗原物质，被阴道及子宫内膜吸收后通过免疫反应产生抗体物质，使精子与卵子不能结合或受精卵不能着床。②
自身免疫：认为不孕妇女血清中存在透明带自身抗体，与透明带起反应后可防止精子穿透卵子，因而阻止受精。

\subsection{诊断}

\subsubsection{男方检查}

询问既往有无慢性疾病，如结核、腮腺炎等；了解性生活情况，有无性交困难。除全身检查外，重点应检查外生殖器有无畸形或病变，尤其是精液常规检查。正常精液量为2～6mL，平均为3～4mL，异常为＜1.5mL；pH值为7.2～7.5，在室温中放置5～30min完全液化，正常精子总数＞8000万/mL，异常为＜2000万/mL；正常精子活动数＞50％，异常为＜35％。

\subsubsection{女方检查}
\paragraph{询问病史}

结婚年龄、男方健康状况、是否两地分居、性生活情况、是否采用避孕措施、月经史、既往史（有无结核病、内分泌疾病）、家族史（有无精神病、遗传病）。对继发不孕，应了解以往流产或分娩经过、有无感染史等。
\paragraph{体格检查}

注意第二性征发育情况、内外生殖器的发育情况，以及有无畸形、炎症、乳房泌乳等。胸片排除结核，必要时作甲状腺功能检查等。
\paragraph{女性不孕特殊检查}

如卵巢功能检查、输卵管通畅试验、性交后精子穿透力试验、宫颈黏液、精液相合试验、子宫镜检查、腹腔镜检查等。

\subsection{女性不孕症的治疗}

引起不孕的原因虽很多，但首先要增强体质和增进健康，纠正营养不良和贫血；戒烟、不酗酒；积极治疗内科疾病；掌握性知识、学会预测排卵日期性交（排卵前2～3d或排卵后24h内），性交次数适度，以增加受孕机会。
\paragraph{氯米芬}

氯米芬为首选促排卵药，适用于体内有一定雌激素水平者。月经周期第5日起，每日口服50mg（最大剂量达200mg），连用5d，3个周期为一疗程。排卵率高达80％，但受孕率仅为30％～40％，可能与其抗雌激素作用有关。若用药后有排卵但黄体功能不全，可加用绒促性素（HCG），于月经周期第15～17d开始连用5d。
\paragraph{HCG}

绒促性素具有类似LH作用，常与氯米芬合用。于氯米芬停药7d加用HCG
2000～5000IU一次肌注。
\paragraph{尿促性素（HMG）}

HMG含有FSH和LH各75IU，促使卵泡生长发育成熟。于月经来潮第6d起，每日肌注HMG
1支，共7d。用药期间需检查宫颈黏液，检测血雌激素水平，B超监测卵泡发育情况，一旦卵泡发育成熟停用HMG。停药后24～36h，加用HCG
5000～10000IU一次肌注，促进排卵及黄体形成。
\paragraph{溴隐亭}

溴隐亭属多巴胺受体激动剂，能抑制垂体分泌催乳激素。适用于无排卵伴有高催乳激素血症者。从小剂量开始，如无反应，1周后改为每日剂量2.5mg，分2次口服。一般连续用药3～4周，直至血催乳激素降至正常范围。