\chapter{相关学习网站}

（一）中文病理学相关网站

1. 中国病理学网论坛　\url{http://www.pathology.cn/bbs/}

2. 华夏病理学网　\url{http://www.ipathology.cn/}

3. 中国病理技术网　\url{http://www.dingw.com/}

4. 中南大学病理网　\url{http://pathology.xysm.net/}

5. 病理学图库　\url{http://www.binglixue.com/image/}

（二）精品课程网站

1. 国家爱课程网　\url{http://www.icourse163.org}

2. 东南大学病理精品课程　\url{http://tod.js.edu.cn/new}\_blx

3.
浙江大学病理精品课程　\url{http://zuits.zju.edu.cn/trainning/redir.php}？catalog\_id=34341

4.
四川大学　\url{http://course.jingpinke.com/details}？uuid=8a833996-18ac928d-0118-ac9291e8-063c\&courseID=C030015

5.
中南大学　\url{http://netclass.csu.edu.cn/jpkc2003/binglixue/webbl/index.html}

6. 南方医科大学　\url{http://jpkc.fimmu.com/bingli/}

（三）英文病理学相关期刊网站

1. The Journal of
Pathology（\url{http://www.interscience.wiley.com/jpages/0022-3417/}）

2. Journal of surgical pathology（\url{http://www.ajsp.com/}）

3. Laboratory Investigation（\url{http://labinvest.uscapjournals.org/}）

4. Modern Pathology（\url{http://www.modernpathology.com/default.htm}）

5. Molecular Pathology（free for China
user）（\url{http://mp.bmjjournals.com/}）

6. Virchows Archives
Pathology（\url{http://link.springer.de/link/service/journals/00428/index.htm}）

7. American Journal of Clinical Pathology（\url{http://www.ajcp.com/}）

8.
示意图与大体病理主题（\url{http://catalog.nucleusinc.com/categories.php}？CatID=002\&A=2）

9. American Journal of
Dermatopathology（\url{http://www.amjdermatopathology.com/default.htm}）

10. American Journal of Surgical Pathology（User：yachts
Username：yachts）（\url{http://www.ajsp.com/}）

11. Cardiovascular Pathology（\url{http://www.elsevier.com/locate/carpath}）

12. Diagnostic Molecular Pathology（\url{http://www.molecularpathology.com/}）

13. Histopathology（Username：RAHIMVS1
Password：LIBRARY1）（\url{http://www.blackwellpublishing.com/journals/his/}）

14. Human
pathology（\url{http://www.harcourthealth.com/scripts/om.dll/serve}？action=searchDB\&searchDBfor=home\&id=hupa）

15. International Journal of Gynecological
Pathology（\url{http://www.intjgynpathology.com/}）

16. Journal of environmental pathology，toxicology and
oncology（\url{http://www.begellhouse.com/jepto/jepto.html}）

17.
骨肿瘤专题（\url{http://bonetumor.org/navigation/pages/tumorInformation.htm}）（\url{http://www.sarcoma.org/main.php}？page=review）

（四）研究进展相关网址链接

\url{http://www.knowwing.com/vod/212.html}

\url{http://video.1kejian.com/medical/yixueks/16585/}

\url{http://www.docin.com/p-755402138.html}

\url{http://www.diabetes.org/}

\url{http://www.neuro.mcg.edu/}

\url{http://www.cell.com/}

\url{http://www.press.jhu.edu/}

\url{http://www.current-biology.com/}

\url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/}

\url{http://www.oncolink.upenn.edu/}

\url{http://www.aacr.org/}

\url{http://www.asco.org/}

\url{http://www.fibrogen.com/}

\url{http://www.jasn.org/}

\url{http://www.sciencemag.org/}

\url{http://www.pnas.org/all.shtml/}

\url{http://www.pharmrev.org/}

\url{http://www.biochemj.org/}

\url{http://www.angiogenesis.com/}

\url{http://www.vasculogenix.com/}

\url{http://www.cardiology.utmb.edu/slides/}



\chapter{主要参考文献}

1. 陈平圣，冯振卿，柳红．病理学．南京：东南大学出版社，2007

2. 李玉林，病理学. 第8版．北京：人民卫生出版社，2013

3. 陈杰，李甘地. 病理学. 第2版. 北京：人民卫生出版社，2010

4. Kumar V，Abbas A K，Aster J C. Robbins Basic Pathology. 9th ed.
Philadelphia：W. B. Sauders，2012

5. 张建民，卵巢病理学.南昌：江西科学技术出版社，2006

6. Lakhani SR，Ellis LO，Schnitt SJ，et al. World Health Organization
classification of tumors of the breast. Lyon：IARC Press，2012

7. Hoda SA，Brogi E，Koerner FC，et al. Rosen's Breast Pathology. 4th
ed. Philadelphia：Lippincott Williams \& Wilkins，2013

8. Sternberg SS，Mills SE，Carter D. Sternberg's Diagnostic Surgical
Pathology，6th ed. Philadelphia：Lippincott Williams \& Wilkins，2015

9. Bostwick DG，Cheng L. Urologic surgical pathology. 3rd ed.
Philadelphia：Saunders，2014

10. McKenney JK，Tickoo ST，Paner GP，et al. Diagnostic
pathology：genitourinary. Friesens：Amirsys Publishing，2010

